%compile with pdflatex
\documentclass[russian,14pt, t]{beamer}
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}

\newenvironment*{VSTUFormulaWhereList}{
  \begin{itemize}
}
{\end{itemize}}

\input{common.tex}

\newcommand\makebeamertitle{\frame[plain]{\maketitle}}%

% Убираем панель навигации
\beamertemplatenavigationsymbolsempty
\setbeamertemplate{footline}[text line]{\parbox{\linewidth}{\vspace*{-20pt}\hfill\insertpagenumber}}

% Дополнительное расстояние между элементами itemze/enumerate
\makeatletter
\define@key{beamerframe}{wide}[6pt]{%
  \def\beamer@cramped{\itemsep #1\topsep0.5pt\relax}}
\makeatother

% Поля
\setbeamersize{text margin left=2mm,text margin right=2mm}

% Шрифты
\setbeamerfont{frametitle}{size={\fontsize{14}{14}}}
\setbeamerfont{footline}{size=\fontsize{14}{14}}
\setbeamerfont{itemize/enumerate body}{size={\fontsize{13}{14}}}
%\setbeamerfont{itemize/enumerate subbody}{size={\fontsize{20}{21}}}
%\setbeamerfont{itemize/enumerate subsubbody}{size={\fontsize{20}{21}}}

\usetheme{Rochester}

% Титульный лист
\defbeamertemplate*{title page}{customized}{
\begin{center}
{\footnotesize{Волгоградский Государственный Технический Университет\\Кафедра ``Программное обеспечение автоматизированных систем''}}
\end{center}
\vfill
\begin{beamercolorbox}[wd=\paperwidth]{frametitle}
\begin{center}
Реализация вызова подвыражения при поиске совпадения строки с регулярным выражением и генерация продолжения частичного совпадения методом конечных автоматов
\end{center}
\end{beamercolorbox}
\vfill
{\small{Исполнитель: студент группы ПРИН-2Н Стрельцов В. О.}}
{\small{Руководитель: доцент кафедры ПОАС Сычев О. А.}}
\vfill
\begin{center}
{\small{Волгоград, \the\year}}
\end{center}
}

\begin{document}

\title{Title}
\makebeamertitle

\begin{frame}[wide]{Актуальность работы}
\begin{itemize}
\item Студенты сдают тесты в системе Moodle в качестве входного контроля к лабораторным работам;
\item В случаях, когда правильных вариантов ответа на вопрос много, используется тип вопросов Preg, основанный на регулярных выражениях;
\item Ключевые возможности Preg --- нахождение частичных совпадений и генерация подсказок к ним;
\item Одна из проблем Preg --- невозможность учета произвольной правильной расстановки скобок (например, в выражениях на языках программирования); это приводит к ложноотрицательным оценкам ответов.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Пример вопроса с вероятными ложноотрицательными оценками}
Задание: сделать переменную res равной true в случае, если одновременно верны либо a и b, либо c и d.
\vfill
Правильные ответы:\\
\hspace{1cm}\verb%res = a && b || c && d;%\\
\hspace{1cm}\verb%res = (a && b) || (c && d);%\\
\hspace{1cm}\verb%res = ((a && b) || (c && d));%
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Решение проблемы проверки расстановки скобок регулярными выражениями}
\begin{itemize}
\item Современные библиотеки для работы с регулярными выражениями поддерживают операции, делающие выражения формально нерегулярными (обратные ссылки, рекурсия, условные подвыражения);
\item С помощью операции рекурсивного вызова подвыражения решается проблема проверки расстановки скобок;
\item Пример: \textbackslash( ([\textasciicircum()]|(?R))* \textbackslash) совпадает с любой строкой, заключенной в любое количество правильно закрытых круглых скобок.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Цель работы}
\vfill
\center
\CommonGoalCap.
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Задачи работы}
\CommonTasks
\end{frame}

\begin{frame}{Аналоги: библиотеки для работы с регулярными выражениями, типы вопросов}
\footnotesize
\begin{longtable}[c]{|p{35mm}|p{8mm}|p{8mm}|p{9mm}|p{9mm}|p{10mm}|p{10mm}|}
\hline
Критерий                       & PCRE & TRE  & RE2                     & Ruby & Regex                                                               & Preg 2.7\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Поддержка частичных совпадений & --   & --   & --                      & --   & +                                                                   & +\tabularnewline
\hline
Поддержка генерации строки     & --   & --   & --                      & --   & +                                                                   & +\tabularnewline
\hline
Отсутствующие возможности      &      & (?R) & \textbackslash{}1, (?R) &      & *, +, \textbackslash{}b, \textbackslash{}B, \textbackslash{}1, (?R) & (?R)\tabularnewline
\hline
Доступность из PHP             & +    & --   &                         & --   & +                                                                   & +\tabularnewline
\hline
\end{longtable}
\end{frame}

\begin{frame}{Аналоги: методы поиска совпадений с регулярными выражениями}
\footnotesize
\begin{longtable}[c]{|p{20mm}|p{19mm}|p{7mm}|p{7mm}|p{8mm}|p{20mm}|}
\hline
Критерий                       & Backtracking & НКА & ДКА & ТНКА & ТНКА со стек. совп. *\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Поддержка захвата подвыражений & +            & -- & -- & +  & +\tabularnewline
\hline
Поддержка генерации строки     & --           & +  & +  & +  & +\tabularnewline
\hline
Поддержка рекурсии             & +            & -- & -- & -- & +\tabularnewline
\hline
\end{longtable}
* ТНКА со стековыми совпадениями --- разработанный метод.
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Поддержка вызовов подвыражений и рекурсии конечным автоматом}
\begin{itemize}
\item Для поддержки нерекурсивных вызовов: преобразовать синтаксическое дерево, заменив листы с вызовами подвыражений на копии поддеревьев, соответствующих этим подвыражениям;
\item Для поддержки рекурсивных вызовов: использовать стековую структуру данных для описания совпадений при их поиске.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Модель конечного автомата с тегами}
\center$\CommonTNFAModelFormula$
\vfill
\CommonTNFAModelDescription
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Модель стекового совпадения в конечном автомате}
Состояниям автомата ставятся в соответствие совпадения:
\center$\CommonMatchModelFormula$
\vfill
\CommonMatchModelDescription
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Модель стекового совпадения в конечном автомате}
Элемент стека, детализирующий совпадение внутри рекурсивного вызова подвыражения:
\center$\CommonMatchStackItemModelFormula$
\vfill
\CommonMatchStackItemModelDescription
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Сравнение двух совпадений: порядок сравнения итераций захвата подшаблонов}
Сравнение совпадений эквивалентно поочередному сравнению элементов их стеков до первого различия.

Пусть $A_{i,j}$~--- j-итерация захвата i-подшаблона в элементе стека $A$, а также $z = (i, j)$.

Тогда можно упорядочить такие индексы:

\begin{center}
\begin{gather*}
\CommonMatchLeftmostLongestIndex
\end{gather*}
\end{center}

Таким образом, сравниваются сначала все итерации захвата первого подшаблона, затем второго, и т.~д.
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Сравнение двух совпадений: формальное определение}
Для двух различных элементов стека $A$ и $B$ всегда существует некоторый минимальный индекс $z_0 = min(z)$, при котором итерация захвата соответствующего подшаблона различается:
\begin{center}
$\CommonMatchLeftmostLongestMinIndex$
\end{center}

Отношение leftmost longest для элементов $A$ и $B$ стеков некоторых двух совпадений:
\begin{center}
$\CommonMatchLeftmostLongestFormula$
\end{center}

Отношение leftmost shortest отличается знаком:
\begin{center}
$\CommonMatchLeftmostShortestFormula$
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Путь в конечном автомате}
\begin{center}$\CommonTNFAPathFormula$\end{center}
\CommonTNFAPathDescription

Сравнение путей в автомате эквивалентно сравнению их конечных совпадений.
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Задача на модели}
Для строки $s$ и множества всех возможных путей $P$ для этой строки необходимо выбрать путь, ведущий к ``лучшему'' совпадению:
\begin{center}
$\CommonTNFAProblem$
\end{center}

\begin{itemize}
\item При поиске совпадения ``лучше'' это leftmost longest;
\item При генерации продолжения ``лучше'' это leftmost shortest.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Метод поиска совпадений}
\begin{enumerate}
\item Лексический и синтаксический анализ регулярного выражения, получение синтаксического дерева;
\item \textcolor{blue}{Преобразование синтаксического дерева: замена листов с нерекурсивными вызовами подвыражений на поддеревья с самими подвыражениями;}
\item Построение конечного автомата с помощью синтаксического дерева (\textcolor{blue}{в автомат добавляется новый тип перехода~--- рекурсивный вызов подвыражения});
\item Обход конечного автомата, поиск наилучшего совпадения (\textcolor{blue}{добавляется дополнительное ``измерение'' --- параллельно идет обход автомата на нескольких уровнях рекурсивных вызовов}).
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Архитектура модуля поиска совпадений в типе вопросов Preg}
\centering
\includegraphics[scale=0.33]{./img/uml_classes}
\end{frame}

\begin{frame}[wide,fragile]{Шаблоны типичных конструкций}
\begin{itemize}
\item Реальные рекурсивные регулярные выражения громоздки и трудны для восприятия;
\item Разработан специальный синтаксис, основанный на комментариях, для задания шаблонов типичных конструкций;
\item Не нарушается синтаксис регулярных выражений, поскольку комментарии игнорируются в ``обычном режиме'';
\item Шаблон без параметров:\\
      \verb%(?###template)%
\item Шаблон с параметрами:\\
      \verb%(?###template<)param1(?###,)param2(?###>)%
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[wide,fragile]{Шаблоны типичных конструкций: пример}
Пример эквивалентной записи регулярного выражения для десятичного числа в любом количестве круглых скобок:
\vfill
\begin{itemize}
\item без использования шаблонов:\\
      \verb%\d | (\s*\(\s*(?:(?-1) | \d+)\s*\)\s*)%
\vfill
\item с использованием шаблонов:\\
      \verb%(?###parens<) \d+ (?###>)%
\end{itemize}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}{Шаблоны типичных конструкций в интерфейсе Preg}
\centering
\vfill
\includegraphics[scale=0.45]{./img/regex_with_templates}
\vfill
\includegraphics[scale=0.45]{./img/regex_with_templates_test}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Тестирование разработанного модуля}
\begin{itemize}
\item Общее количество тестов: 4002;
\item Из них рекурсивных: 131;
\item Пройдено тестов: 3983;
\item Провалено тестов: 19.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Эксперимент, внедрение в учебный процесс}
\begin{itemize}
\item Общее количество категорий вопросов: \CommonExperimentCategoriesCount{};
\item Общее количество вопросов: \CommonExperimentQuestionsCount{};
\item Общее количество ответов студентов на вопросы: \CommonExperimentResponsesCount{};
\item Общее количество ложноотрицательных оценок на вопросы до улучшения модуля поиска совпадений: \CommonExperimentFalseNegativeBeforeCount{};
\item Общее количество ложноотрицательных оценок на вопросы до улучшения модуля поиска совпадений: \CommonExperimentFalseNegativeAfterCount{};
\item Количество ложноотрицательных оценок снизилось на: \CommonExperimentDeltaPercent{}\%
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Научная новизна работы}
\vfill
\center
\CommonScientificNovationCap.
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[wide]{Итоги работы, выводы}
\CommonResults
\end{frame}

\begin{frame}{Публикации в изданиях из перечня ВАК РФ}
\CommonPublicationsVAK{}
\end{frame}

\begin{frame}{Публикации в прочих изданиях}
\setbeamertemplate{itemize/enumerate body begin}{\fontsize{1mm}{1mm}\selectfont\vspace{-4mm}}
\CommonPublicationsOther
\end{frame}

\begin{frame}{Конференции}
\vfill
Работа занимала призовые места на смотрах--конкурсах работ студентов ВолгГТУ.

\includegraphics[scale=0.45]{./img/diplom1}
\includegraphics[scale=0.06]{./img/diplom2}
\includegraphics[scale=0.25]{./img/diplom3}
\includegraphics[scale=0.06]{./img/diplom4}
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}{}
\thispagestyle{empty}
\vfill
\begin{center}
Спасибо за внимание!
\end{center}
\vfill
\vfill
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Регулярные языки}
Пусть $\Sigma$ --- конечный алфавит. Регулярный язык $R(\Sigma)$ в алфавите $\Sigma$ определяется следующими рекурсивными свойствами:

\begin{itemize}
\item $\varnothing \in R(\Sigma)$;
\item $\{\varepsilon\} \in R(\Sigma)$;
\item $\forall a \in \Sigma: \{a\} \in R(\Sigma)$;
\item $P \in R(\Sigma) \land Q \in R(\Sigma) \Rightarrow (P \cup Q) \in R(\Sigma)$;
\item $P \in R(\Sigma) \land Q \in R(\Sigma) \Rightarrow PQ \in R(\Sigma)$;
\item $P \in R(\Sigma) \Rightarrow P^* \in R(\Sigma)$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Регулярные выражения}
Регулярное выражение --- это формальный язык поиска и осуществления манипуляций с подстроками в тексте.

Состоит из констант и операций над ними:
\begin{itemize}
\item $\varnothing$ --- пустое множество;
\item $\epsilon$ --- пустая строка;
\item $a$ --- символьный литерал из алфавита $\Sigma$;
\item $\{a,b,c\}$ --- множество символьных литералов;
\item $RS$ --- конкатенация, обозначает множество $\{\alpha\beta~|~\alpha \in R \land \beta \in S\}$;
\item $R|S$ --- чередование, обозначает множество $R \lor S$;
\item $R*$ --- замыкание Клини, обозначает множество всех строк, полученных конкатенацией нуля или более строк из R.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Шаблоны типичных конструкций: грамматика}
\scriptsize
\begin{verbatim}
%nonassoc TEMPLATECLOSEBRACK.
%left TEMPLATESEP_SHORTEST.
%left TEMPLATESEP_SHORT.
%left TEMPLATESEP.
%left  TEMPLATEPARSELEAF.
%nonassoc TEMPLATEOPENBRACK.

expr(A) ::= TEMPLATEPARSELEAF(B).
expr(A) ::= expr(B) TEMPLATESEP(C) expr(D).
expr(A) ::= expr(B) TEMPLATESEP(C). [TEMPLATESEP_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATESEP(B) expr(C). [TEMPLATESEP_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATESEP(B). [TEMPLATESEP_SHORTEST]
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B) TEMPLATECLOSEBRACK(C).
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B) expr(C) TEMPLATECLOSEBRACK(D).
expr(A) ::= expr(B) TEMPLATECLOSEBRACK(C). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= TEMPLATECLOSEBRACK(B). [ERROR_PREC_SHORT]
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B) expr(C). [ERROR_PREC]
expr(A) ::= TEMPLATEOPENBRACK(B). [ERROR_PREC_SHORT]
\end{verbatim}
\end{frame}

\end{document}
